\chapter{RGB-D kamery}

Tato práce se ve věci snímače inspiruje nejčastěji použitým řešením v rámci vizuálních SLAM implementaci a tou je použití tzv. RGB-D kamery, tedy přístroje, který své okolí snímá ve dvou doménách. Prvním ze dvojce je CCD, popřípadě CMOS čip s sensitivitou na tři základní barevné složky (červená, zelená, modrá). Druhým snímač slouží k získání informaci o hloubce scény, tedy vzdálenosti jednotlivých objektů od samotné kamery.

Hlavním reprezentantem tohoto sektoru RGB-D kamer je bezesporu přistroj Kinect vyvinutý společnostmi Microsoft a PrimeSense.

Toto zařízení, ačkoliv primárně vyvinuto pro herní průmysl, si díky své nízké ceně a poměrné dobré jakosti výstupních dat velmi rychle získal oblibu také v jiných odvětvích a dnes slouží díky implementaci algoritmů pro detekci lidského skeletonu například jako terapeutická pomůcka, či právě jako nástroj pro vývoj a tvorbu nových technologií na akademické půdě i v průmyslu.

Společnost Microsoft spolu s první verzí Kinectu vydala také balíček vývojářských nástrojů, kterými položila základ pro následný dynamický rozvoj problematiky zpracování a implementace softwarových řešení s Kinectem. Zmínit můžeme například nástroj Kinect Fusion, který jako první nastínil možnost implementace SLAM na této platformě. Dále můžeme zmínit také nástroj společnosti Prime Sense OpenNI, tedy open source nástroj pro zpracování RGB a hloubkových dat, nebo framework NiTE který slouží jako vyšší nástroj pro zpracování gest rukou a extrakci lidského skeletu.

Dále v této kapitole jsou poprány základní principy měření vzdálenosti. Posléze je čtenář seznámen s aktuálním přehledem RGB-D kamer dostupných na trhu a dále je uvedená koncová volba zařízení, které bude použito k dalším experimentům.

\section{Aktivní triangulace}

Jedná se o nejjednodušší způsob vizuálního měření vzdálenosti. Princip je založen na aktivním osvitu měřeného objektu pod předem známým úhlem, například bodovým laserem. 

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.35]{./obrazky/17a.png}
    		\caption{Geometrie aktivní triangulace}
		\label{imgActiveTrinag}
	\end{center}
\end{figure}

Takto vzniklý odraz je následně snímán CCD čipem. Vzdálenost měřeného objektu je pak funkcí polohy odrazu na snímacím čipu.

Pro takto vzniklou konstrukci, pokud známe parametry popisující polohu zdroje a snímače osvitu vzniká triangulační trojúhelník v rámci kterého se znalostí zákonů geometrie jsme schopni spočítat vzdálenost roviny měřidla od měřeného objektu podle vztahu 

\begin{equation}
l = \frac{size_{CCD} * n}{N}
\label{eq15}
\end{equation}

,kde \(l\) je vzdálenost měřeného objektu, \(size_{CCD}\) je velikost řádkového snímače, \(n\) je pořadové číslo osvětleného pixelu a \(N\) je celkový počet pixelů v řádku.

Tato jednoduchá konstrukce předpokládá, že roviny měřicího přístroje a měřeného objektu jsou vzájemně souběžné.

\section{Pasivní triangulace}

Při promítání trojrozměrné scény na rovinu CCD čipu dochází ke ztrátě informace o hloubkové dispozici snímaného objektu. Tuto ztracenou informaci však lze obnovit nasnímáním scény opakovaně z několika pozic. Pokud známe vzájemné vztahy mezi pozicemi, ve kterých byly snímky jedné scény pořízeny, můžeme pro každý opakovaně nasnímaný bod  pomocí epipolární geometrie vypočítat jeho prostorové souřadnice.

Můžeme rozlišit tyto tři scénáře:
\begin{itemize}
  \item Více statických kamer se známou polohou a orientací
  \item Více statických kamer se samokalibrací
  \item Jedna dynamická kamera se samokalibrací
\end{itemize}

V případě řešení problematiky SLAM je nejčastěji používaná varianta dvou zkalibrovaných kamer umístěných na pevném rameni tak, že jejich optické osy jsou rovnoběžné.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/18a.png}
    		\caption{Geometrie pasivní triangulace}
		\label{imgPasiveTrinag}
	\end{center}
\end{figure}

Při této konfiguraci každá z kamer sleduje objekt, respektive bod pod jiným úhlem. Tento úhel sevřený dvěma paprsky průmětu bodu do roviny čipu nazýváme úhlovou paralaxou. Pro udržení přesnosti měření nesmí tato úhlová paralaxa klesnout pod určitou mez. V praxi se uvádí, že stereovizí je možné používat do vzdálenosti 30-ti násobku vzdálenosti optických těžišť obou kamer.

Výpočet prostorových souřadnic bodu promítaného na obou snímačích pak vypočteme jako

\begin{equation}
p = x' - x''
\label{eq16}
\end{equation}

kde \(p\) je právě paralaxa a \(x'\) a \(x''\)  jsou pořadové čísla pixelů, na kterých byl zachycen měřený bod.

Samotný výpočet x, y, z vektoru provedeme podle vztahů

\begin{equation}
X = x' \frac{b}{p}
\label{eq17}
\end{equation}

\begin{equation}
Y = y' \frac{b}{p}
\label{eq18}
\end{equation}

\begin{equation}
Z = f \frac{b}{p}
\label{eq19}
\end{equation}

kde \(b\) je báze triangulačního trojúhelníku, tedy vzdálenost optických těžišť obou kamer, \(f\) je ohnisková vzdálenost optické soustavy a \(p\) je dříve vypočtená paralaxa.

Tyto jednoduché vztahy platí ale pouze při dodržení podmínek, že optické osy obou snímačů jsou rovnoběžné a zároveň kamery jsou prostorově shodně orientovány. Pokud toto není dodrženo, je nutné nejprve provést korekční výpočty a rektifikaci získaných snímků. Tato problematika je popsána dále při problematice kalibrace kamery. 

Hledání korespondenčních bodů v obou obrazech zjednodušíme výpočtem epipoláry. Ta je dána vztahy epipolární geometrie, která říká, že bod promítaný na jednom snímači se může na druhém snímači promítnout kdekoliv v rámci definované přímky.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.6]{./obrazky/19a.png}
    		\caption{Epipolární geometrie mezi dvěmi rovinami}
		\label{imgEpipolarGeometry}
	\end{center}
\end{figure}

Touto cestou je možné výrazně zjednodušit výpočet a hledání korespondencí mezi dvěma obrazy z dvourozměrné úlohy na jednorozměrnou.


\section{Princip Time of Flight}

Metoda Time of Flight (ToF) je obecně postavená na principu měření času, za jaký částice, akustická, či elektromagnetická vlna urazí neznámou vzdálenost mezi vysílačem a přijímačem na snímači. Při znalosti rychlosti pohybu této částice, či vlny můžeme spočítat vzdálenost, kterou urazila.

V praxi se setkáváme s několika typy ToF přístrojů, pracujících na různých fyzikálních principech. Zmínit můžeme například ultrazvuk, který generuje piezoelektrickým krystalem sekvenci několika po sobě jsoucích pulzů s kmitočtem přibližně 40kHz a měří dobu, za kterou se vlny odrazí a vátí zpět do snímače, kde je zaznamená druhý přijímací krystal a zastaví měření času. Tento změřený čas se pak převede na vzdálenost vztahem

\begin{equation}
2s = v_{mech}* \Delta t
\label{eq20}
\end{equation}

,kde \(s\) je vzdálenost mezi přístrojem a překážkou, \(v_{mech}\) je rychlost šíření mechanických vln prostředím a \(\Delta\) je doba mezi vysláním a přijetím impulzu.

Další variantou jsou optické ToF snímače. Ty se dělí principiálně do dvou základních skupin.

Prvním a jednodušším je pulzní snímač. Podobně jako ultrazvuk vysílá proti překážce krátké laserové pulzy o vlnové délce přibližně 850nm, tedy okem neviditelné a měří dobu za jakou se vrátí odraz. Ve skutečnosti pro zjednodušení měření se měří fázový posun mezi vyslaným a přijatým pulzem. Uvážíme-li, že v tomto případě k měření využíváme elektromagnetickou vlnu, která se atmosférou šíří rychlosti velmi blízké rychlosti světla ve vakuu, tato technika je extrémně náročná na velmi přesné měření času a velmi rychlé polovodičové součástky, které generují a přijímají laserový paprsek.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.9]{./obrazky/20a.png}
    		\caption{Princip měření vzdálenosti pulzem}
		\label{imgPulse}
	\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.55]{./obrazky/21a.png}
    		\caption{Princip výpočtu vzdálenosti podle fázového posunu dvou pulzů}
		\label{imgPulseTimeline}
	\end{center}
\end{figure}

Každý pixel tohoto snímače obsahuje 2 časovače. Scéna je nejprve nasvětlena krátkým pulzem a v okamžiku kdy je zaznamenán odraz v podobě příchozího vlnění, tak je zpuštěn první časovač (S1). V okamžiku kdy je ukončen osvětlovací pulz, tak dojde k ukončení prvního časovače a je aktivován druhý, který měří čas až do konce trvání odrazu. Poté je možné pomoci hodnot v obou časovačích určit vzdálenost vztahem

\begin{equation}
s = \frac{1}{2} c * \Delta t \left(\frac{S2}{S1+S2}\right)
\label{eq21}
\end{equation}

,kde \(d\) je změřená vzdálenost, \(c\) je rychlost světla, \(\Delta t\) je délka osvitového pulzu, a \(S1\) a \(S2\) jsou hodnoty času změřené dvěma časovači přítomnými v pixelu snímače.

Druhou možnou metodou je měření pomocí spojitě modulovaného infračerveného signálu.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.9]{./obrazky/22a.png}
    		\caption{Princip snímání vzdálenosti spojitým signálem}
		\label{imgContinousWave}
	\end{center}
\end{figure}

Snímač promítá na scénu kontinuálně proměnnou intenzitu osvětlení s periodou řádově 10 MHz. Pro každý pixel pak dochází k periodickému vzorkování příchozího odraženého signálu, a křížovou korelací je zjištěn fázový posun mezi emitovaným a přijatým signálem. Při znalosti fázového posunu, rychlosti šíření signálu a namodulované periodě vypočteme vzdálenost jako

\begin{equation}
d = \frac{c}{4 \pi \omega} \phi
\label{eq22}
\end{equation}

,kde \(d\) je měřená vzdálenost, \(c\) je rychlost světla v prostředí, \(\omega\) je modulační kmitočet a \(\phi\) je fázový posun.

Konkrétně průběh výpočtu fázového posunu probíhá následovně.

Snímač vygeneruje signál

\begin{equation}
g(t) = cos(\omega t)
\label{eq22}
\end{equation}

Po odrazu se vrátí signál

\begin{equation}
s(t) = b + a *cos(\omega t + \phi)
\label{eq23}
\end{equation}

,kde \(b\) je záření okolního prostředí (stejnosměrný offset), \(a\) je ztlumená amplituda zpětného signálu a \(\phi\) je fázový posun mezi vyslaným a přijatým signálem.

Následuje křížová korelace

\begin{equation}
c(\tau) = s * g = \int_{-\infty}^{\infty}{s(t) * g(t+\tau) dt} 
\label{eq24}
\end{equation}

,kde \(\tau\) je korelační offset.

Tento korelační vztah můžeme zjednodušit na nasnímání \(i = 4\) vzorků

\begin{equation}
c(\tau) = frac{a}{2} cos(\omega \tau + \phi) + b
\label{eq25}
\end{equation}

\begin{equation}
A_i = c ( i * \frac{\pi}{2}), \quad i = 0, \dots, 3
\label{eq26}
\end{equation}

,kde výsledný fázový posun vypočteme jako

\begin{equation}
\phi = arctan2(A_3 - A_1, A_0 - A_2)
\label{eq27}
\end{equation}

a amplituda modulace příchozího signálu je pak

\begin{equation}
a = \frac{1}{2} \sqrt{(A_3 - A_1)^2 + (A_0 - A_2)^2}
\label{eq28}
\end{equation}

Na první pohled se druhá metoda jeví jako složitější, ale má významnou výhodu, že jak vyplývá z výše uvedených vztahů, modulovaný signál je možné oddělit od offsetu pozadí.

Pozorný čtenář si pak všimne, že tato metoda naráží v okamžiku, kdy doba letu překoná jednu periodu signálu, kdy dojde k pomyslnému přetečení vzdálenosti zpět na nulu. To lze odstranit použitím druhého modulovaného signálu s frekvenci blízkou prvnímu.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.6]{./obrazky/23a.png}
    		\caption{Princip měření vzdálenosti dvěmi modulačními frekvencemi. Odstraní se tak problem přetečení doby měření s periodou smodulace}
		\label{imgTwoModulation}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Distance-Varying Illumination and Imaging Techniques for Depth Mapping}

Tato metoda je popsaná v patentu společnosti PrimeSense \cite{cite22} a je jednou z možných řešení hloubkové ho snímače kamery Kinect. Princip spočívá v nasvětlení scény řadou bodů, které ale před tím, než opustí zařízení jsou protaženy dvěma kolmě na sebe orientovanými cylindrickými čočkami, přičemž každá z nich má jinou optickou mohutnost. Právě rozdílnou orientací a fokusu obou souběžných světelných paprsků dochází se změnou vzdálenosti na kterou je vzorec promítán ke změně jeho orientace a tvaru. 

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.4]{./obrazky/24.png}
    		\caption{Princip dvojí polarizace bodů. Tvar a orientace jsou funkcí vzdálenosti}
		\label{imgDoublePolarization}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.37]{./obrazky/25.png}
    		\caption{Promítání dvojitě fokusovaného světla na dvě různě vzdálené roviny}
		\label{imgDoublePolarization2}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Princip strukturovaného světla}

Strukturovaným světlem se má nejčastěji na mysli vzorec složený s periodicky se opakujících čár, nebo mřížky.

Pokud přesně definujeme promítaný vzorec, pak jeho deformace přímo odpovídá vzdálenosti, ve které došlo k odrazu světla od překážky. Tento případ můžeme zjednodušit právě na mřížku jednotlivých bodů. V tom okamžiku si můžeme všimnout podobnosti s metodou aktivní triangulace. 

Při znalosti báze mezi vysílačem a přijímačem vzniká již zmíněný triangulační trojúhelník, a v něm je hloubka scény v jednotlivých bodech funkcí polohy snímaného bodu na jeho epipolární přímce. 

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.33]{./obrazky/26.png}
    		\caption{Ukázka scéný nasvětlení Kinectem v IR spektru}
		\label{imgKinectIRGrid}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Přehled dostupných RGB-D kamer}

Tato kapitola uvádí stručný seznam dostupných hloubkových kamer a shrnuje jejich princip fungování a parametry. Na závěr kapitoly je vybrán snímač, který bude použit v další části práci.

\subsection{Kinect v1 (Xbox 360)}

První verze Kinectu je průkopníkem v oblasti RGB-D kamer. Společnosti Microsoft a PrimeSense jej dodaly na trh v roce 2010, jako příslušenství k herní konzoli Xbox 360 a způsobily tak revoluci ve snadné dostupnosti tohoto zařízení za 150 USD.

Princip Kinectu v1 není oficiálně známý. Z pozorování ale lze odvodit, že je založen buďto na principu fokusování světla dvěma cylindrickými čočkami, jak popisuje patent společnosti PrimeSense anebo využívá strukturovaného světla, respektive mřížky bodu, na které provádí aktivní triangulaci.

S ohledem na složitost prvního řešení se odborná veřejnost spíše kloní k druhé variantě.
Nevýhodou první verze Kinectu je stín, který vzniká v důsledku velké triangulační báze mezi zdrojem promítaného vzorce a infračervenou kamerou. 

\begin{tabular}{c l}
    \multirow{6}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k1.png}
   		 }
    &Cena: 150 USD\\
    &Barevné rozlišení: 640x480px 30fps\\
    &Hloubkové rozlišení: 320x240px 30fps\\
    &FoV: 43 x 57 deg \\
    &Princip: IR \\
    &Dosah: 0.4 – 4.5m\\
\end{tabular}

\subsection{Kinecv v2 (Xbox One)}

Druhá verze Kinectu přináší změnu v technologií měření. Podle pozorování ke svému měření využívá metody modulovaného ToF. Přesnost a rozptyl měření hloubky je řádově podobný první verzi. Druhý Kinect však přináší větší rozlišení hloubkového skenu, a vyšší geometrickou přesnost, tedy že jednak odstraňuje stíny a lépe zachycuje geometrií prostoru (vyšší kontrast snímaných ploch a méně tzv. létajících pixelu na rozhraní dvou různě vzdálených rovin).


\begin{tabular}{c l}
    \multirow{6}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k2.png}
   		 }
    &Cena: 100 USD\\
    &Barevné rozlišení: 1920x1080px 30fps\\
    &Hloubkové rozlišení: 512x424px 30fps\\
    &FoV: 70 x 60 deg  \\
    &Princip: ToF \\
    &Dosah: 0.5 – 4.5m\\
\end{tabular}



\subsection{Swiss Ranger SR4000}

Jedná se o průmyslovou ToF kameru od firmy Heptagon. Přístroj pracuje s vlnovou délkou 850nm. Disponuje však poměrné malým rozlišením, jen QCIF (176x144px) a to pouze v hloubkové doméně. Barevným výstup kamera nemá. Zároveň podle \cite{cite23} přesnost snímače řádově horší, než výstup z Kinectu v1.

\begin{tabular}{c l}
    \multirow{6}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k3.png}
   		 }
    &Cena: 10 000 USD\\
    &Barevné rozlišení: N/A\\
    &Hloubkové rozlišení:176x144px 30fps\\
    &FoV: 43.6x 34.6 deg   \\
    &Princip: ToF \\
    &0.5 – 5/10m\\
\end{tabular}



\subsection{Asus Xtion Pro Live}

Jedná se o derivát produktu Primesense Carmine 1.09, který byl předlohou pro následnou konstrukci Kinectu v1. Zároveň parametry obou výše zmíněných přístrojů jsou velmi blízké právě první verzi přístroje od Microsoftu. Pracuje na principu promítání infračerveného vzorce na pozadí a jeho aktivní triangulaci. Barevné rozlišení je 1280x1024 a hloubkové snímky 640x480. 

\begin{tabular}{c l}
    \multirow{6}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k4.png}
   		 }
    &Cena: 200 USD\\
    &Barevné rozlišení: 1280x1024px 30fps\\
    &Houbkové rozlišení: 640x480px 30fps\\
    &FoV: 58x 36 deg    \\
    &Princip: IR \\
    &Dosah: 0.8 – 3.5m\\
\end{tabular}


\subsection{SoftKinetic DS525}

Přístroj pracující na podobném principu, jako Kinect v2. Je ale určen pro kratší vzdálenosti. Výrobce uvádí, že optimální použití pro výchozí nastavení je od 0.15 do 1m.

\begin{tabular}{c l}
    \multirow{7}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k5.png}
   		 }
    &Cena: 130 USD\\
    &Barevné rozlišení: 1280x720px 30fps\\
    &Houbkové rozlišení: 320x240 30fps\\
    &FoV: 63x43 deg     \\
    &Princip: IR \\
    &Dosah: 0.15 – 1m (krátký dosah)\\
    &\hspace{13mm} 0.7  - 4m  (dlouhý dosah)

\end{tabular}



\subsection{Orbbec Astra Pro}

Model určený pro snímání hloubkové mapy na delší vzdálenosti (dosah 8m). Princip fungování je založen na shodné technologií, jako u Kinectu v1, tedy aktivní triangulaci pomoci promítání bodové mřížky na pozadí.

\begin{tabular}{c l}
    \multirow{6}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k6.png}
   		 }
    &Cena: 150 USD\\
    &Barevné rozlišení: 1280x720px 30fps\\
    &Houbkové rozlišení: 640x480 30fps\\
    &FoV: 60x49.5 deg      \\
    &Princip: IR \\
    &Dosah: 0.4 – 8m

\end{tabular}




\subsection{Orbbec Persee}

Co se vlastnosti týče, jedná se o shodný model, jako je Orbbec Astra Pro. Technologickým posunem je však vestavěný počítač s procesorem, grafickým čipem, 2G RAM paměti, a podporou operačního systému Ubuntu. Dále přístroj poskytuje také periferie v podobě Ethernetu, WiFi, USB2.0, HDMI a SD karty. Jedná se o ideální platformu pro stavbu embeded systému v oblasti počítačového vidění. V době tvorby této práce však nebyl tento přístroj ještě dostupný na trhu.

\begin{tabular}{c l}
    \multirow{6}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k7.png}
   		 }
    &Cena: 240 USD\\
    &Barevné rozlišení: 1280x720px 30fps\\
    &Houbkové rozlišení :640x480px 30fps\\
    &FoV: 60x49.5 deg      \\
    &Princip: IR \\
    &Dosah: 0.4 – 8m
\end{tabular}


\subsection{ZED Stereo Camera}

Co se vlastnosti týče, jedná se o shodný model, jako je Orbbec Astra Pro. Technologickým posunem je však vestavěný počítač s procesorem, grafickým čipem, 2G RAM paměti, a podporou operačního systému Ubuntu. Dále přístroj poskytuje také periferie v podobě Ethernetu, WiFi, USB2.0, HDMI a SD karty. Jedná se o ideální platformu pro stavbu embeded systému v oblasti počítačového vidění. V době tvorby této práce však nebyl tento přístroj ještě dostupný na trhu.

\begin{tabular}{c l}
    \multirow{9}{*}{ 
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/k8.png}
   		 }
    &Cena: 450 USD\\
    &Barevné rozlišení: 2208x1242px 15fps\\
    &\hspace{32mm} 1920x1080px 30fps\\
    &\hspace{32mm} 1280x720px 60fps\\
    &\hspace{32mm} 672x376px 100fps\\
    &Houbkové rozlišení: 640x480px 30fps\\
    &FoV: 60x49.5 deg      \\
    &Princip: IR \\
    &Dosah: 0.4 – 8m
\end{tabular}


\section{Výběr snímače}

Na základě zjištěných, výše uvedených parametrů jsem jako vhodné přístroje vybral Kinect v2, Orbbec Persee a ZED Stereo Camera. Druhý zmíněný přístroj stále není na trhu a díky dobré dostupnosti, časté aplikaci a široké softwarové podpoře \cite{cite24} jsem pro další postup v této práci zvolil Kinect v2. V budoucnu bych však rád vyzkoušel i zbylé dva přístroje a srovnal jejich parametry. Zejména pak přesnost měření hloubky a její rozptyl.

\section{Geometrická kalibrace Kinectu v2}

Geometrickou kalibrací kamery se obecně má na mysli stanovení vztahu jak se trojrozměrné bodové souřadnice promítají na rovinu snímače, tedy jinými slovy jak se snímaný bod zobrazí na CCD snímači. Vyjádření těchto parametrů předchází každému vizuálnímu měření, protože umožňuje stanovení a korekci chyby, která by tak jinak byla do měření zanesena.

Pro stanovení tohoto vztahu se problematika rozděluje do tří separovaných problémů. Prvním problémem je vyjádření míry zkreslení optickou soustavou snímače, hovoříme o intrinzickým parametrech. Druhým problémem je stanovení translace a rotace snímače vůči globálním souřadnicím. Tyto parametry nazýváme extrinzické. Třetím problémem je stanovení míry distorze roviny snímače.

\subsection{Model dírkové komory}

Dírková komora \cite{cite25} (lat. Camera Obscura, eng. Pinhone Camera) je nejjednodušší model optického fotoaparátu. Zařízení je koncipováno jako uzavřená komora, ve které je na jedné straně vytvořená dírka o zanedbatelném průměru. Příchozí paprsky projdou dírkou a promítnou se na stěnu na druhé straně komory. V tomto případě je délka komory rovná fokální vzdálenosti \(f\) celé soustavy.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.7]{./obrazky/27a.png}
    		\caption{Schéma Camera Obscura}
		\label{imgCameraObscura}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Geometrie jednoduchého promítání \(R^3\)→ \(R^2\)}

Každý bod promítnutý na výsledný snímek lze v prostoru spojit s optickým těžištěm C snímače. Optické těžiště je pomyslným bodem v prostoru, ve kterém se sbíhají všechny snímané paprsky, které prošly rovinou snímaného obrázku. V místě, kde se dříve zmíněný paprsek protne s rovinou snímače dojde k promítnuti původního trojrozměrného bodu do dvourozměrné soustavy a vznikne obrázek.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.45]{./obrazky/28a.png}
    		\caption{Geometrie promítání paprsku na rovinu snímkua}
		\label{imgr3r2}
	\end{center}
\end{figure}

Při aplikaci znalosti o podobnosti trojúhelníků se prostorový 3D bod \((x,y,z)^T\) promítne na snímači jako bod se souřadnicemi \( ( \frac{fx}{z}, \frac{fy}{z}, f )^T\). Právě tento homogenní transformační vztah mezi dvěma souřadnými systémy lze vyjádřit maticovým vztahem

\begin{equation}
   \begin{bmatrix}
     	fx \\
	fy \\
	z
   \end{bmatrix}
=
   \begin{bmatrix}
     	f & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & 0 
   \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
     	x\\
	y\\
	z\\
	1
   \end{bmatrix}
\label{eq29}
\end{equation}

,který můžeme obecně vyjádřit jako


\begin{equation}
   w
   \begin{bmatrix}
     	x \\
	y \\
	1
   \end{bmatrix}
=
   \boldmath{P}
    \begin{bmatrix}
     	X\\
	Y\\
	Z\\
	1
   \end{bmatrix}
\label{eq30}
\end{equation}

kde \(X\),\(Y\),\(Z\) jsou souřadnicemi 3D bodu v globáním prostoru, \(\textbf{P}\) maticí kamery, \(x\),\(y\) jsou souřadnicemi na promítací rovině a \(w\) je měřítkem.

Pokud nyní do problematiku rozšíříme z idealizované camera obsura, na reálný fotoaparát, můžeme uvažovat následující.

\begin{equation}
\boldmath{P} = \boldmath{K} [ \boldmath{R} | \boldmath{t} ]
\label{eq31}
\end{equation}

\(\textbf{P}\) je tedy maticí kamery, která je výsledkem maticového součinu vnitřních parametru (intrinzické matice) \(\textbf{K}\) a vnějších parametrů rotace \(\textbf{R}\) a translace \(\textbf{t}\) (extrinzická matice).

Pokud se pak podrobně podíváme na intrinzickou matici \(\textbf{K}\), nazývanou také kalibrační matice snímače, nalezneme v ní následující intrinzické parametry,

\begin{equation}
   \boldmath{K}
=
    \begin{bmatrix}
     	f/s_x & k & o_x \\
	0 & f/s_y & o_y \\
	0 & 0 & 1\\
   \end{bmatrix}
\label{eq32}
\end{equation}

které vyjadřují fokální vzdálenost \(f\), souřadnice středu obrázku \(o_x\), \(o_y\) a rozměry pixelů \(s_x\), \(s_y\) v \(mm\). Parametr \(k\) vyjadřuje vzájemnou orientaci souřadnic \(x\) a \(y\) promítací roviny. Je nenulový, pokud osy nejsou vůči sobě kolmé.

\begin{equation}
   k = \frac{f}{s_y} * tan(\alpha)
\label{eq33}
\end{equation}

,kde \(\alpha\) je doplněk úhlu svíraného osami obrázku k úhlu \(\frac{\pi}{2}\).

Poté, co stanovím matici snímače \(\textbf{P}\), můžeme vypočítat optické těžistě soustavy \(\textbf{C}\) vztahem

\begin{equation}
   \boldmath{C} = -\boldmath{P^{-1}_{3x3}} \boldmath{P_{:, 4}}
\label{eq33}
\end{equation}

,kde\( -\boldmath{P^{-1}_{3x3}}\) reprezentuje matici sestavenou z prvních třech  řádků a sloupců matice  \(\textbf{P}\), a  \(\textbf{P}_{(: ,4)}\) je čtvrtým sloupcem matice  \(\textbf{P}\).

S přihlédnutím ke dříve zmíněné geometrií promítání platí pro bod \(\textbf{C}\)

\begin{equation}
   \boldmath{P}
=
    \begin{bmatrix}
     	\boldmath{C} \\
	1
   \end{bmatrix} = 0
\label{eq34}
\end{equation}


\subsection{Zkreslení snímače}

V tomto případě rozlišujeme dva druhy zkreslení. Prvním je zkreslení radiální. Vzniká vlivem zakřivení paprsku po průchodu čočkou, či sadou čoček v optické soustavě snímače. Čím je čočka menší, tím větší je zkreslení. Projevuje se deformací obrazové mřížky ve směru od středu promítací roviny k jejím okrajům a naopak.


\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.35]{./obrazky/29a.png}
    		\caption{Ukázka radiáního zkreslení a) záporné radiální zkreslení (poduška), b) nulové radiální zkreslení, c) kladné radiální zkreslení (soudek)}
		\label{imgDistorsion}
	\end{center}
\end{figure}

Toto zkreslení vyjádříme vztahem


\begin{equation}
\begin{aligned}
x' = x(1 + k_1 * r^2 + k_2 * r^4 + k_3 * r^6) \\
y' = y(1 + k_1 * r^2 + k_2 * r^4 + k_3 * r^6)
\end{aligned}
\label{eq35}
\end{equation}

kde \(x'\),\(y'\) jsou zkreslenými souřadnicemi promítnutých bodů, \(k_1\), \(k_2\) a \(k_3\) jsou radiálními koeficienty zkreslení a r je euklidovská vzdálenost promítaného bodu od středu promítací roviny.

Druhým type zkreslení je tzv. tangenciální zkreslení, nebo často také perspektiva. Vzniká vlivem vzájemného odchýlení se čočky a snímací roviny od rovnoběžného uspořádání.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.35]{./obrazky/30a.png}
    		\caption{Příčina vzniku tangenciálního zkresleni}
		\label{imgTangDistorsion}
	\end{center}
\end{figure}

A vyjádříme jej jako 

\begin{equation}
\begin{aligned}
x' = x + [2 * p_1 * x * y + p_2 * (r^2 + 2 * x^2)] \\
y' = y + [p_1 * (r^2 + 2 * y^2) + 2 * p_2 * x * y]
\end{aligned}
\label{eq36}
\end{equation}

,kde opět \(x'\),\(y'\) jsou zkreslenými souřadnicemi promítaných bodu s původními souřadnicemi \(x\),\(y\). \(p_1\), \(p_2\) jsou koeficienty tangenciálního zkreslení a \(r\) je euklidovská vzdálenost promítaného bodu od středu promítací roviny.

\subsection{Proces kalibrace}

Kalibrace intzinzických parametrů \cite{cite26} Kinectu v2 byla prováděná na velkoformátním kalibračním vzorci šachovnice o velikosti přibližně A1. Bylo pořízeno okolo 20 snímků jak RGB tak i infračervenou kamerou a to tak, že kalibrační vzorek se vždy nacházel v jiné pozici a orientaci vůči středobodu Kinectu, a zároveň oba kanály pořizovaly snímky současně, aby kromě jejich intrinzických parametrů bylo možné určit i jejich vzájemnou polohu ve smyslu stereo kalibrace.

K samotnému stanovení intrinzických parametrů a koeficientů zkreslení byl použit nástroj Matlabu „Single Camera Calibration App“ \cite{cite27}, který provede uživatele celým procesem a umožňuje konfigurovat a optimalizovat průběh kalibrace.

V prvním kroku kalibrace se nahrají snímky do Matlabu a ten provede detekci a popis šachovnice. Snímky na kterých nebyl kalibrační vzorec uspokojivě identifikován jsou odhozeny. Následuje výpočet intrinzických parametrů a konstant zkreslení. Poté software vypočte chybu stanoveného modelu vůči jednotlivým kalibračním snímkům a výsledné kompenzované obrázky.

Pokud některý z množiny kompenzovaných obrázků vykazuje výrazně větší chybu oproti zbylým vzorkům, je vhodné jej z výběru odebrat a výpočet kalibračních konstant zopakovat. 

Tento proces iterujeme, dokud není výsledek dostatečně přesný. Poté můžeme provést export parametrů a aplikovat je při korekci výstupních dat z Kinectu v2.

Výsledky kalibrace jsou pro RGB kameru následující.

\begin{align*}
   \boldmath{K} =
    \begin{bmatrix}
     	f/s_x & k & o_x \\
	0 & f/s_y & o_y \\
	0 & 0 & 1\\
   \end{bmatrix}
=
 \begin{bmatrix}
     	1065.1 & 0.6527 & 996.8 \\
	0 & 1066.9 & 536.1 \\
	0 & 0 & 1\\
   \end{bmatrix} 
\end{align*}

\begin{align*}
 f = 3.3mm
\end{align*}

\begin{align*}
s_x = s_y = 3.1\mu m
\end{align*}

\begin{align*}
[k_1, k_2] = [-0.0011, 0.115]
\end{align*}

\begin{align*}
[p_1, p_2] = [-0.0024, 0,0086]]
\end{align*}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.4]{./obrazky/31.png}
    		\caption{Radiální zkreslení RGB kamery}
		\label{imgradialDist}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.4]{./obrazky/34.png}
    		\caption{Tangenciální zkreslení RGB kamery}
		\label{imgTangenciallDist}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.4]{./obrazky/33.png}
    		\caption{Celkové zkreslení RGB kamery}
		\label{imgTotalDist}
	\end{center}
\end{figure}

Jak je patrné z uvedených náčrtů, tangenciální zkreslení je řádově menší, než radiální a nemá téměř žádný vliv na celkové zkreslení. Proto může být zanedbáno.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.35]{./obrazky/32.png}
    		\caption{Ukázka RGB snímku před a po korekci zkreslení}
		\label{imgTotalDist}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Parametry hloubkové kamery}

Za účelem ověření parametrů hloubkové kamery Kinectu byl pořízen několika sekundový záznam statické scény. Posléze bylo z tohoto záznamu odseparováno sto snímků na kterých byla vypočtena průměrná vzdálenost, s jakou Kinect v2 měřil hloubku scény. Výsledek je patrný na obrázku \ref{imgDepthAvg}. Průměrný pixel je vždy vypočten jako střední hodnota pixelu na pozici x,y za předpokladu, že v celé časové ose t se nevyskytoval žádný pixel s nulovou hodnotou, což znamená neúspěšné měření. Všechny takové to časové řady pixelů byly jak pro střední hodnotu, tak pro následující směrodatnou odchylku byly zastoupeny nulou. Černé oblasti tedy reprezentují selhané měření.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.4]{./obrazky/35.png}
    		\caption{Střední hodnota naměřené vzdálenosti hloubkovou kamerou na 100 snímcích. Jednotka intensity jasu odpovídá 1mm hloubky scény}
		\label{imgDepthAvg}
	\end{center}
\end{figure}

Důležitějším pokusem však je posouzení spolehlivosti naměřených dat. Za tímto účelem byl pro každý pixel, tak jak u střední hodnoty, vypočtená směrodatná odchylka. Výsledek je patrný na obrázku \ref{imgDepthStdDif}. V hlavním zorném poli se odchylka pohybuje okolo dvou až pěti milimetrů. To souhlasí s měřením \cite{cite23}.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.4]{./obrazky/36.png}
    		\caption{Směrodatná odchylka měření hloubky scény v mm na sto snímcích}
		\label{imgDepthStdDif}
	\end{center}
\end{figure}
